\documentclass[journal]{IEEEtran}

% encodec type
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla]{babel}
\decimalpoint
% \usepackage{cite}

% packages for links in the document
\usepackage[pdftex,colorlinks=true, urlcolor=blue,
	linkcolor = black, citecolor=black]{hyperref}

% math fonts
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}

% more packages <|++|>
\usepackage[backend=biber,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{referencias.bib}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xfrac}

\author{
	\IEEEauthorblockN{Cristian Catrilef G., Beatriz Martis W., Enrique Ramírez F., Pablo Velásquez V.} \\
	Ingeniería Civil Electrónica \\
	\href{mailto:cristian.catrilef@alumnos.uach.cl}{cristian.catrilef@alumnos.uach.cl}
	\href{mailto:beatriz.martis@alumnos.uach.cl}{beatriz.martis@alumnos.uach.cl}
	\href{mailto:enrique.ramirez@alumnos.uach.cl}{enrique.ramirez@alumnos.uach.cl}
	\href{mailto:pablo.velasquez01@alumnos.uach.cl}{pablo.velasquez01@alumnos.uach.cl} \\
	Paolo Álvarez S., Sebastián Alvarado H., Francisco Fett R., Héctor Navarrete S., Pablo Osorio P. \\
	Ingeniería Civil Mecánica \\
	Universidad Austral de Chile \\
	\href{mailto:paolo.alvarez@alumnos.uach.cl}{paolo.alvarez@alumnos.uach.cl}
	\href{mailto:sebastian.alvarado@alumnos.uach.cl}{sebastian.alvarado@alumnos.uach.cl}
	\href{mailto:francisco.fett@alumnos.uach.cl}{francisco.fett@alumnos.uach.cl}
	\href{mailto:hector.navarrete@alumnos.uach.cl}{hector.navarrete@alumnos.uach.cl}
	\href{mailto:pablo.osorio@alumnos.uach.cl}{pablo.osorio@alumnos.uach.cl}
}

\title{Diseño de una Estación Terrena Satelital}
\markboth{DMIP246-ELEL228 \today}{shell \makelowercase}

\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
El proyecto de diseño de estación terrena comienza con el levantamiento de
requerimientos de los stakeholders a través de la herramienta SDR. Las partes
interesadas en este caso lo constituyen el Dr. Rafael Rodríguez y el Dr. Daniel
Lühr, docentes del instituto de Electricidad y Electrónica de la Universidad
Austral de Chile.

Luego de este levantamiento de información y requerimientos se realiza un
diseño conceptual de la estación terrena, que en primera etapa consistió en el
establecimiento de especificaciones de ingeniería a partir de los requisitos.
Posteriormente una revisión de la línea funcional, del estado del arte y una
composición de un diagrama de arquitectura funcional esclareciendo funciones y
subfunciones a nivel de sistemas de la ETS.

Teniendo esta descomposición funcional realizada se configuraron tres conceptos
a partir de criterios igualmente relacionados a los requerimientos y
especificaciones que generaron un diseño básico, intermedio y avanzado.  Estas
soluciones conceptuales tienen por objetivo cumplir con los requerimientos en
primera instancia, pero de diferentes maneras, a distinto nivel de costo y
complejidad, tanto en su dimensión mecánica, como en su dimensión electrónica.

Finalmente, de los tres conceptos desarrollados, los clientes escogerán el que
mejor satisfaga sus necesidades. Este será analizado tanto en sus aspectos
mecánicos como electrónicos para desarrollar una serie de información técnica
para una posterior ejecución del proyecto.
\end{abstract}

\begin{IEEEkeywords}
Comunicación satelital, CubeSat, estación terrena, sistema de control, SUCHAI.
\end{IEEEkeywords}

\section{Introducción}

\IEEEPARstart{E}{ste} documento sintetiza el proyecto para el diseño de una
estación terrena satelital (ETS), el cual posee fases de diseño, que son a
grandes rasgos el levantamiento de requerimientos, la conceptualización de
estaciones terrenas satelitales con distintos niveles de complejidad, valor
monetario, desempeño y, finalmente, el desarrollo de aspectos tecnicos y
documentación del proyecto.

Por otra parte, se presentarán aspectos conceptuales del proyecto, en los
cuales se destacan las especificaciones de ingeniería que seguido por líneas
funcionales relativos al diseño de ETS dan forma a conceptos finales con
distintos grados de complejidad, costos u otros criterios a especificar. Con
esto se espera integrar subsistemas de característica electro-mecánicos y dar
una forma genérica a los tres diseños solicitados para el cliente (básico,
intermedio y avanzado). 

Finalmente, de los tres conceptos desarrollados, los clientes escogerán el que
mejor satisfaga sus necesidades. Este será analizado tanto en sus aspectos
mecánicos como electrónicos para desarrollar una serie de información técnica
para una posterior ejecución del proyecto.

El objetivo principal de la estación es contactarse con el nanosatélite de la
Universidad de Chile SUCHAI \cite{presauchile2017}. Con la implementación de los
nuevos satélites SUCHAI II y III, se abre paso a la recepción y transmisión de
señales hacia los satélites \cite{davalos2018}.

Hasta ahora, se ha logrado llevar a cabo proyectos de diseño de antenas
terrenas en la Facultad de Ciencias de la Ingeniería en Valdivia,
buscando la recepción de señales por medio de una antena YAGI-UDA,
la cual sirve como base para comprender el funcionamiento y captación de
señales que se desea obtener de la estación terrena. No obstante, debido
a las irregularidades que se han presentado dentro de la universidad y
su entorno, no se ha podido concluir en totalidad ningún proyecto que
presente una estación terrena con todos sus sistemas y componentes que
esta debiera presentar.

Los nanosatélites lanzados por la Universidad de Chile son de órbita baja
\cite{diaz2016}. Bajo este enfoque se estudia el caso de estaciones terrenas
para satélites de órbita LEO \cite{yakovlev2005}, basado en el trabajo de los
autores en \cite{gonzalez2013, gonzalez2018, rojas2016, espindola2012} se
estudia el caso de los sistemas aplicados, tanto para la estación terrena de la
Universidad de Chile y otras, como del comportamiento de sus nanosatélites.
Obteniendo como resultado que:

\begin{itemize}
	\item La banda de frecuencia utilizada es UHF \cite{briceno2005}.
	\item Posicionamiento de las antenas: Para orientar la antena es
		necesario tener un montaje que permita realizar movimiento del
		reflector. Existen tres tipos de montajes que puede tener una
		antena: Azimut-Elevación, X-Y y Ecuatorial o Polar.
	\item Actuadores: El actuador comúnmente utilizado en aplicaciones de
		seguimiento de satélites, es el Yaesu G-5500, el cual ofrece
		movimientos en Azimut-Elevación \cite{yaesumanual}.
\end{itemize}

\section{Planteamiento del problema}
\label{sec:planteamiento_del_problema}

Según las herramientas utilizadas, 5W+2H (anexo 1) y diagrama causa-efecto
(anexo 2); el problema radica principalmente en la comunicación entre la
estación terrena (ubicada en la Facultad de Ciencias Matemáticas y Físicas de
la Universidad de Chile) y nanosatélite en órbita. El factor más relevante es
la variación en el tiempo de retardo del enlace al variar la posición del
satélite con respecto a la estación terrena debido, principalmente, a la órbita
polar del CubeSat. Por lo tanto, se planea implementar tres ETS ubicadas en las
tres sedes de la Universidad Austral de Chile (Puerto Montt, Coyhaique y
Valdivia), con el objetivo de mejorar el tiempo de enlace satelital para la
recepción de datos.

\section{Aspectos centrales del SRD}
\label{sec:aspectos_centrales_del_srd}

Se identificó, primeramente, al Dr. Rafael Rodríguez, docente de la Universidad
Austral de Chile, quien es el encargado del proyecto. El primer acercamiento se
realizó por medio de una entrevista, donde nos da a conocer la problemática que
posee, además de los primeros aspectos a tener en consideración para el
desarrollo del proyecto. Por otra parte, se consideran a docentes, alumnos y
personas que utilizarán los datos de telemetría con motivos de investigación,
los que se obtendrán de la ETS. Finalmente se considera a los proveedores de
software y equipos, los que se utilizarán para el diseño de la ETS.

\subsection{Objetivos y Necesidades}
\label{sec:objetivos_y_necesidades}

\subsubsection{Objetivos}

Objetivo general

\begin{itemize}
\item
	Diseñar una estación terrena que opere en la banda de $430 \si{\mega\hertz}$
  para ser utilizada por nanosatélite tipo CubeSat.
\end{itemize}

Objetivos específicos

\begin{itemize}
\item
  Estudiar el estado del arte en relación al diseño de estaciones
  terrenas y enlaces de comunicación satelitales.
\item
  Establecer línea funcional a nivel de sistema.
\item
  Desarrollar un diseño preliminar integrado.
\item
  Desarrollar simulaciones computacionales que emulen el comportamiento
  del canal del nanosatélite.
\item
  Evaluar aspectos de manufactura de la ETS.
\item
  Realizar ingeniería de detalle de ETS.
\end{itemize}


\subsubsection{Requerimientos}

Por medio de la entrevista realizada al cliente Rafael Rodríguez, se
evidenciaron las primeras necesidades relevantes a considerar para el
desarrollo del proyecto en esta primera instancia.

\begin{enumerate}
	\item La ETS debe enlazar con nano satélites tipo CubeSat de órbita
		polar.
	\item Se debe implementar ETS en tres sedes de la Universidad
		Austral de
		Chile, campus Miraflores, Pto. Montt y Coyhaique.
	\item La antena debe recepcionar los datos a frecuencias cercanas a los
		$430 \si{\mega\hertz}$.
	\item La antena de la ETS debe realizar ajustes de posicionamiento en
		dos grados de libertad (elevación y azimut).
	\item Se debe implementar un equipo para el procesamiento de datos
		recepcionado desde el nanosatélite CubeSat Suchai.
	\item La ETS debe ser capaz de predecir la trayectoria de los
		nanosatélites en órbita.
	\item Diseño de bajo costo\footnote{El cliente no especifica un
		presupuesto concreto, solo recomienda que utilice el mínimo de
	recursos monetarios.}.
\end{enumerate}

\subsubsection{Descripción de requerimientos}

\begin{enumerate}
	\item \textit{La ETS debe permitir la captura de datos y monitorización
		de nanosatélites tipo CubeSat de órbita polar:} La ETS deberá
		ser capaz de enlazarse con los nanosatélites Suchai I, II y III
		de órbita baja ($505 \si{\kilo\metre}$).
	\item \textit{Se debe implementar ETS en tres sedes de la
		Universidad Austral de Chile, campus Miraflores, Pto. Montt y
	Coyhaique:} Las ETS serán implementadas en las ciudades de Valdivia,
	Coyhaique y Puerto Montt, con el objetivo de obtener una mayor cantidad
	de datos desde el satélite, además, se deberán considerar las
	condiciones climatológicas de cada una de las zonas de instalación para
	su diseño.
	\item \textit{La antena debe recepcionar los datos a frecuencias
		cercanas a los $430 \si{\mega\hertz}$:} La ETS debe trabajar en
		frecuencias UHF cercanas a $430\si{\mega\hertz}$.
	\item \textit{La antena de la ETS debe realizar ajustes de
		posicionamiento en dos grados de libertad (elevación y azimut):}
		El mecanismo de ajuste de posicionamiento debe permitir realizar
		ajustes de elevación de $0 \si{\degree}$ a $90 \si{\degree}$ y
		azimut de $0\si{\degree}$ a $360\si{\degree}$.
	\item \textit{Se debe implementar un equipo para el procesamiento de
		datos recepcionado desde el nanosatélite CubeSat Suchai II y
	Suchai III:} Es necesario la implementación de componentes capaces de
	limitar, amplificar y codificar los datos emitidos por el nanosatélite
	en la frecuencia de operación.
	\item \textit{La ETS debe ser capaz de predecir la trayectoria de los
		nanosatélites en órbita:} Mediante la obtención de información
		de predicción para la ubicación del nanosatélite (órbita polar)
		se debe implementar un algoritmo para direccionar la antena y
		establecer comunicación con el CubeSat.
\end{enumerate}


\subsection{Contexto Operacional}

Como se mencionó anteriormente, es necesaria la implementación de tres
estaciones terrenas, con el fin de obtener una mayor cobertura para la
recepción de datos provenientes de los nanosatélites SUCHAI  II  y  III.
Estas estaciones terrenas deberán hacer el seguimiento de los nanosatélites
que se rigen por órbita polar en un rango de banda
UHF que trabaja en un rango de $300 \si{\mega\hertz} - 3 \si{\giga\hertz}$.
Además, estas ETS deben ser capaz de operar de manera autónoma, mediante
software de control y automatización, realizando funciones de procesamiento
de datos. Cabe señalar que las estaciones terrenas deben operar bajo condiciones
climatológicas extremas, dependiendo de la localización.

% \subsection{Revisión del estado del arte}

% Como parte de la comprensión de los avances que se han hecho en la materia
% de Estaciones Terrenas Satélites (ETS) en cuanto a desarrollo de prototipos,
% diseño e implementación de estas, se realizó una revisión a publicaciones,
% tesis para obtención de título e investigaciones de temáticas relacionadas
% tanto a ETS así como a la comunicación satelital con especial acento a
% satélites de órbita baja (LEO), a partir de los cuales se lograron recabar
% algunos datos relevantes para los pasos a seguir en el diseño de la ETS.

% Siguiendo la línea de la problemática planteada, el proyecto tiene un
% enfoque dedicado al diseño estructural y control de los mecanismos de
% posicionamiento de la ETS, para lo cual, a partir de un trabajo de título
% denominado Diseño e implementación de una estación terrena en la banda de
% 2.4 GHz para nanosatélites tipo CUBESAT de 2/3U \cite{rojas2016}
% se obtuvieron algunas ideas conceptuales sobre su implementación, tales como:

% \begin{figure}[t]
% \centering
% \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/antena_santiago.png}
% \caption{Antena modelo Kaultronics S-7.5}
% \label{fig:antena_santiago}
% \end{figure}

% \begin{itemize}
% 	\item Banda de frecuencia utilizada: UHF ($300 \si{\mega\hertz}$
% 		a $3 \si{\giga\hertz}$)
% 	\item La antena utilizada es de tipo parabólica modelo
% 		Kaultronics S-7.5 \ref{fig:antena_santiago}
% 	\item La antena describe el seguimiento de órbita polar de
% 		baja distancia ($160$ a $2500 \si{\kilo\metre}$ de
% 		altitud)
% \end{itemize}

% En otro trabajo denominado Implementación de estación terrena para seguimiento a
% picosatélite de órbita LEO \cite{espindola2012} se destacan los siguientes
% aspectos.

% \begin{figure}[t]
% \centering
% \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/ejes}
% \caption{Ejes de azimut y elevación}
% \label{fig:ejes}
% \end{figure}

% \begin{itemize}
% \item Posicionamiento de las antenas: Para orientar la antena es
% 	necesario tener un montaje que permita realizar movimiento
% 	del reflector. Existen tres tipos de montajes que puede
% 	tener una idea antena: Azimut- Elevación, X-Y y Ecuatorial
% 	o Polar (ver figura \ref{fig:ejes})
% \item CubeSat Pactstar: Son picosatélites de órbita LEO desarrollados con
% 	fines educativos que no exceden $1\si{\kilo\gram}$ de peso ni
% 	tampoco suelen superar el tamaño de un cubo de $10\times10\times10
% 	\si{\centi\metre}$
% \item Actuadores: Para el direccionamiento de antenas el actuador es del
% 	tipo electromecánico implementado es el rotor G-5500 modelo Yaesu Musen
% 	que consta de motores eléctricos, cajas de engranes, sensores de posición
% 	(potenciómetros), todo encapsulado en un paquete que le
% 	brinda la debida protección ante las exigencias climáticas
% 	(ver figura \ref{fig:rotor})
% \end{itemize}

% \begin{figure}[t]
% \centering
% \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/rotor.png}
% \caption{Rotor Yaesu G-5500 y su unidad de control}
% \label{fig:rotor}
% \end{figure}

% Del mismo modo, de otro estudio referente a estaciones terrenas denominado
% Técnicas de diseño de la Estación Terrena para la comunicación y monitoreo de
% nanosatélites \cite{rani2010design}, se obtuvieron algunos antecedentes
% relevantes a presentar en las próximas propuestas de proyecto tales como:

% \begin{enumerate}
% \item Una estación terrena consta de tres secciones principales:
% 	\begin{enumerate}
% 	\item Sección de antena y seguimiento
% 	\item Sección de modulación y demodulación
% 	\item Sección de procesamiento de datos
% 	\end{enumerate}

% \item Es muy importante que el rotor de elevación de azimut
% 	sea sincronizado y alineado perfectamente para obtener
% 	la máxima exposición del satélite
% \item El accionamiento de rotación se encuentra interconectado con el
% 	software en este estudio llamado "NOVA", dada su compatibilidad
% 	con el diseño del rotor YAESU 5500 y su interfaz GS-232A
% 	(ver figura \ref{fig:nova})
% \end{enumerate}

% \begin{figure}[t]
% \centering
% \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/nova.png}
% \caption{Nova para Windows}
% \label{fig:nova}
% \end{figure}

% Finalmente, a modo de conclusión de la presentación de estos datos, se puede
% decir que el proyecto tiene una aplicabilidad bastante amplia y con mucho campo
% en estudios académicos y/o de investigación. Con los datos presentados se busca
% demostrar algunas soluciones previas a este tipo de problemas que ayudan a
% generar una idea del rumbo que podrá tener este trabajo. En general se tiene que
% una ETS se compone de estructuras bastante simples, no obstante, desde el punto
% de vista de la ingeniería de sistemas, su estudio requiere un análisis riguroso
% por parte del equipo de diseño para entregar una solución factible, de calidad y
% a bajo costo, tal como se expresa en apartados anteriores por parte del cliente.

\subsection{Ubicación de la ETS y sala de control}
\label{sub_sec:Ubicación_de_la_ETS_y_sala_de_control}

La ubicación de la estación terrena no es un aspecto claro aún por los
clientes, no obstante, existe una inclinación a que la implementación de esta
sea en el techo del edificio 10000 del campus Miraflores
de la UACh. Esto claramente para la ETS que se quiere implementar en la ciudad
de Valdivia en primera instancia, ya que el diseño de la ETS debe ser pensando
en la implementación tanto en el campus Puerto Montt y Coyhaique.

En cuanto a la sala de control, la ubicación establecida para la aplicación en
el campus Miraflores, en la ciudad de Valdivia, será en el edificio N°6000 de
ciencias básicas. La sala estaría en dependencias de la Escuela de Electricidad y
Electrónica.

\subsection{Planificación del proyecto}
\label{sub_sec:Planificación_del_proyecto}

La planificación de proyecto fue realizada de acuerdo a los plazos y objetivos
planteados en el curso, para esto se utilizó la herramienta para planificación
“Carta Gantt”, la cual, se puede verificar en el anexo 3. 

\subsection{Diagrama de contexto de sistema}
\label{sub_sec:Diagrama_de_contexto_de_sistema}


En el diagrama de contexto presentado en la figura \ref{fig:diagproyecto} se
muestran las dimensiones del proyecto de ``Diseño de una estación terrena'',
donde las figuras de color verde son aspectos de entrada tanto a información,
descomposición de componentes o sistemas que accionan la ETS. Los rombos rosados
son componentes relevantes en toda estación terrena, en este caso la selección
de la antena debe ser sintonizada en la banda UHF para realizar funciones de
captura y envío datos para su procesamiento a través de un sistema de control
verificado por un operario.  Del mismo modo se puede verificar que la estructura
tiene una descomposición de partes, de esto se puede acotar que la base está
ligada a la cubierta del edificio 10000 del campus Miraflores, y de manera
análoga a los edificios en los demás campus donde, de acuerdo al cliente, se
puede implementar la estación.

\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/diag_proyecto.png}
\caption{Diagrama del contexto del proyecto.}
\label{fig:diagproyecto}
\end{figure*}

De este modo se ligan ``elementos'' descompuestos con sus debidas
interfaces al aspecto central que es la ETS. También se
observa que estos factores tanto de posicionamiento como de
procesamiento van ligados a sistemas de control, relevantes para
un proyecto de características electromecánicas.

% \section{Consideraciones finales}
% \label{sec:Consideraciones_finales}

% A modo de conclusión del presente documento se pueden resaltar la
% obtención de requerimientos por parte del cliente, de la misma
% forma sus objetivos de cara a los resultados del proyecto que
% quedan plasmados en la entrevista. La aplicación de un SRD parece
% oportuna para dar una mirada global al desarrollo de proyecto haciendo
% hincapié en la revisión del estado del arte para aportar comprensión
% de algunos conceptos previos en contexto de una ETS funcionando,
% como lo son control, accionamientos, software entre otros.
% Finalmente se espera que el diseño conceptual del proyecto contemple
% fidedignamente los requerimientos planteados para otorgar una
% trazabilidad que asegure el cumplimiento de lo solicitado por el cliente.


% % End of Consideraciones finales





% Informe 2




\section{Especificaciones de ingeniería}
\label{sec:Especificaciones_de_ingenieria}

A partir de los requerimientos levantados de la entrevista con el Dr. Rafael
Rodríguez, el cual constituye la parte interesada del proyecto de diseño de la
estación terrena satelital, se levantaron once especificaciones de ingeniería
(anexo 4), que cumplen la función de aportar la métrica o medida de desempeño
que se controlará para hacer factible el requisito plasmado. De este modo se
realizará un seguimiento a lo largo del proyecto de estos parámetros y su
cumplimiento.

% End of Especificaciones de ingenierí

\section{Desglose de requerimientos}
\label{sec:Desglose_de_requerimientos}

La estación es descompuesta por partes, de estas se trata de comprender las
funciones para poder ser estudiadas a detalle y generar modelos de
diseño\footnote{El diagrama de descomposición se puede ver en el anexo 5.}.

En el diagrama de desglose de requerimientos (RBS), se analizan los
requisitos funcionales para identificar necesidades del sistema general de ETS
en relación a los nueve aspectos que el diagrama propone. En esta contexto se
destaca la línea funcional del diagrama en la cual se encuentran funciones
generales de relevancia para el proyecto en relación a aplicaciones internas y
la labor que se cumple en una ETS genérica.

% \begin{figure*}[t]
% \centering
% \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/Descomposicion_funcional.png}
% \caption{Diagrama de descomposición funcional}
% \label{fig:descomposicion}
% \end{figure*}

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/antena_descompuesta.png}
\caption{Sistemas de una estación terrena para su descomposición.}
\label{fig:antena}
\end{figure}

A partir de la estación terrena de la figura \ref{fig:antena} se realiza una
descomposición del sistema realizando ingeniería inversa, esta descomposición se
realizará con un analisis en relación a las investigaciones
\cite{diaz2013, vera2015} y puede verse con detalle en el anexo 6.

% \begin{enumerate}
% \item Antena
% 	\begin{enumerate}
% 	\item Estructura soporte
% 	\item Recepción transmisión
% 	\item Reflexión
% 	\item Frecuencia de trabajo
% 	\end{enumerate}
% \item Accionamiento
% 	\begin{enumerate}
% 	\item Soporte
% 	\item Transmisión potencia
% 	\end{enumerate}
% \item Estructura
% 	\begin{enumerate}
% 	\item Mástil
% 	\item Anclaje
% 	\end{enumerate}
% \item Alimentación
% 	\begin{enumerate}
% 	\item Protección
% 	\item Sistema de potencia
% 	\item Ventilación
% 	\item Tabulación
% 	\end{enumerate}
% \item Control y comunicaciones
% 	\begin{enumerate}
% 	\item Set-point
% 	\item Seguimiento de órbita
% 	\item Control accionamiento
% 		\begin{enumerate}
% 		\item Realimentación
% 		\item Sintonización
% 		\end{enumerate}
% 	\item Procesamiento de señal
% 		\begin{enumerate}
% 		\item Modulación-demodulación
% 		\item Filtrado
% 		\item Amplificación de la señal
% 		\item Control remoto
% 		\end{enumerate}
% 	\end{enumerate}
% \end{enumerate}
% Cabe destacar que esta descomposición funcional se realiza pensando en un
% sistema general en partes, no descontando que algunas funciones principalmente
% electrónicas las pueda realizar un único equipo con la capacidad de hacer muchas
% funciones a la vez. Por lo cual, es relevante comprender que este proceso se
% hace mirando las necesidades que se requieren cubrir como ETS a nivel de sistema
% genérico, algunas de ellas retiradas del RBS y analizadas por separado otorgando
% funcionalidad.

% End of Desglose de requerimientos


\section{Arquitectura funcional}
\label{sec:Arquitectura_funcional}


La arquitectura funcional fue levantada a partir de la ingeniería inversa
mostrada en la sección \ref{sec:Desglose_de_requerimientos}. A esta se le
agregaron algunas soluciones conceptuales principalmente para los aspectos
mecánicos que tienen una gama más amplia de posibilidades a aplicar en los
diseños que deseen generar en adelante (básico, intermedio y avanzado)
\cite{duarte2016, perez2013}.

En el anexo 7 se puede ver el diagrama de arquitectura funcional de la estación
terrena a detalle.

% En la figura \ref{fig:funcional}. Los cuadros en verde corresponden a la primera
% categoría en descomposición funcional del sistema general de la ETC, los rombos
% azules son la segunda categoría funcional y muestran dos tipos de variaciones
% que son las elipses de color café que corresponde a un tercer nivel de acuerdo
% al grado de complejidad o subdivisión de la sub función, o en su defecto los
% cuadros amarillos que muestran un(as) solución(es) conceptuales cuando sea
% posible.


% \begin{figure*}[t]
% \centering
% \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/arquitectura_funcional.png}
% \caption{Diagrama de arquitectura funcional de la estación terrena satelital}
% \label{fig:funcional}
% \end{figure*}



% End of Arquitectura funcional

% \section{Trazabilidad de requerimientos en diagrama funcional}
% \label{sec:Trazabilidad_de_requerimientos_en_diagrama_funcional}

% Los requerimientos declarados en la etapa anterior mediante el documento
% SRD, son los siguientes.


% \begin{enumerate}
% 	\item La ETS debe permitir la captura de datos y monitorización de nano
% 		satélites tipo CubeSat de órbita polar.
% 	\item Se debe implementar ETS en las tres sedes de la Universidad Austral de
% 		Chile, campus Miraflores, Pto. Montt y Coyhaique.
% 	\item La antena debe recibir los datos en la banda UHF en frecuencias
% 		cercanas a los $430 \si{\mega\hertz}$.
% 	\item La antena de la ETS debe realizar ajustes de posicionamiento en dos
% 		grados de libertad (elevación y azimut).
% 	\item Se debe implementar un equipo para el procesamiento de datos recepcionados
% 		desde el nanosatélite CubeSat del proyecto SUCHAI.
% 	\item La ETS debe ser capaz de predecir la trayectoria de los nanos satélites en órbita.
% 	\item Diseño de bajo costo.
% \end{enumerate}


% Para los requerimientos antes mencionados, se requieren estipular las funciones que se
% harán cargo de cada uno de ellos. Puede darse el caso de que una función sean parte de
% varios requerimientos, ya que para este caso se tiene la característica de sistema
% integrado (electro-mecánico) varios aspectos generan el cumplimiento de un requisito.


% \textit{Requerimiento N°1:  }
% \begin{itemize}
% 	\item Subfuncion ``Antena'' - Recepción transmisión.
% 	\item Subfuncion ``Antena'' - Frecuencia de trabajo.
% 	\item Subfuncion ``Control'' - Procesamiento de señales/ Demodulación y Sintonización.
% 	\item Subfunción ``Control'' - Accionamiento/ Realimentación.
% \end{itemize}

% \textit{Requerimiento N°2:   }
% \begin{itemize}
% 	\item Subfunción ``Estructura'' - Mástil.
% 	\item Subfunción ``Estructura'' - Anclaje.
% 	\item Subfunción ``Control'' - Seguimiento de órbita.
% \end{itemize}

% \textit{Requerimiento N°3: }
% \begin{itemize}
% 	\item Subfuncion ``Antena'' - Frecuencia de trabajo.
% 	\item Subfuncion ``Antena'' - Recepción transmisión.
% 	\item Subfuncion ``Control'' - Procesamiento de señales/ Amplificación.
% 	\item Subfuncion ``Control'' - Procesamiento de señales/ Filtrado.
% \end{itemize}

% \textit{Requerimiento N°4: }
% \begin{itemize}
% 	\item Subfunción ``Control'' - Accionamiento/ Realimentación.
% 	\item Subfuncion ``Accionamiento'' - Transmisión de potencia.
% 	\item Subfuncion ``Accionamiento'' - Reducción velocidad.
% 	\item Subfunción ``Control'' - Setpoint.
% 	\item Subfunción ``Control'' - Seguimiento de órbita.
% \end{itemize}

% \textit{Requerimiento N°5: }
% \begin{itemize}
% 	\item Subfuncion ``Control'' - Procesamiento de señales/ Demodulación
% 	\item Subfuncion ``Control'' - Procesamiento de señales/ Filtrado.
% 	\item Subfuncion ``Control'' - Procesamiento de señales/ Amplificación.
% 	\item Subfuncion ``Control'' - Procesamiento de señales/ Control Remoto
% \end{itemize}

% \textit{Requerimiento N°6: }
% \begin{itemize}
% 	\item Subfunción ``Control'' - Setpoint.
% 	\item Subfunción ``Control'' - Seguimiento de órbita.
% \end{itemize}

% % End of Trazabilidad de requerimientos en diagrama funcional

\section{Diagrama de sistemas}
\label{sec:Diagrama_de_sistemas}

\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/diagrama_sistemas.png}
\caption{Diagrama de relaciones funcionales entre los sistemas mecánicos y
electrónicos.}
\label{fig:dig_sistemas}
\end{figure*}


El diagrama de sistema, de la figura \ref{fig:dig_sistemas}, es una ayuda
gráfica que refuerza los aspectos funcionales, pero expuestos a nivel de
microsistemas como lo son el subsistema mecánico (SSM) y el subsistema
electrónico (SSE). Las letras de la A hasta la E son subsistemas de segunda
categoría y la letra F con recuadro en línea punteada es de interfaz. Esta
última debe ser la característica más relevante ya que las subfunciones
enumeradas dentro de esta clasificación tienen un contacto recurrente entre
subsistemas teniendo como referencia, por ejemplo, la subfunción 7 de
“Transmisión de potencia”, la cual tiene relación con aspectos estructurales, de
alimentación y control de posicionamiento.


% End of Diagrama de sistemas

\section{Generación de conceptos}
\label{sec:Generación_de_conceptos}

Para la generación de conceptos se utilizan criterios de selección basados en,
principalmente, los requerimientos del cliente. Además se toman en cuenta las
experiencias de los autores en \cite{diaz2016, rojas2016}.  Estas justifican la
decisión macro del concepto generado a partir de soluciones aplicadas a cada
caso. Además, esto permite generar una trazabilidad entre los conceptos a
generar y las especificaciones de quien ha solicitado la construcción de la
estación.


\begin{table}[t]
	\centering
	\caption{Criterios de selección.}
	\label{table:criterios}
	\begin{tabular}{p{2cm}|p{2.5cm}|c|c}
	\hline
	\multicolumn{1}{l|}{Criterio}  & Descripción                                                                                                                                                                                         & \multicolumn{1}{l|}{Relación} & \multicolumn{1}{l}{Trazabilidad} \\ \hline \hline
	Costo                           & Costo estimado de los componentes implementados                                                                                                                                                     & ↓                             & 7                                                \\ \hline
	Ganancia                        & Relación entre la densidad de potencia radiada en una dirección, a una distancia y la densidad de potencia que radiaría a la misma distancia una antena isotrópica con la misma potencia entregada & ↑                             & 1 y 3                                            \\ \hline
	Rigidez estructural del sistema & Soportar cargas sin deformarse elásticamente                                                                                                                                                        & ↑                             & 2                                                \\ \hline
	Calidades materiales            & Materiales capaces de resistir las condiciones de operación                                                                                                                                        & ↑                             & 2                                                \\ \hline
	Factibilidad de implementación  & Capacidad de implementar el diseño propuesto, considerando los aspectos de configuración e interfaz de componentes                                                                                 & ↑                             & 6, 4 y 5                                         \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}

Dados estos criterios se busca generar tres conceptos diferentes de diseño,
basados en los requisitos del cliente, principalmente en requisito referente
al costo total del sistema. No obstante, dado que se trata de una estación que
debe rastrear un satélite, se generan modelos robustos, buscando la mayor
eficiencia económica. La tabla \ref{table:criterios} presenta un resumen con
los cinco criterios de generación de conceptos.

Los resultados finales son: diseños en 3D del sistema, conceptos de la estación
y diagramas del sistema (distribución de energía, control y comunicaciones).

Los arquetipos de diseño que a continuación se presentan, son, en base a la
investigación, modelos sugeridos. Sin embargo, dado lo modular de los sistemas
planeados, es posible intercambiar sistemas, en base a las especificaciones del
cliente.

\subsection{Diseño básico}
\label{sub_sec:Diseño_básico}

El modelo más simple, pero funcional de la estación terrena, utiliza un
sistema de anclaje simple de cuatro vientos para sostener una antena Yagi-Uda
la cual es manejada por dos motores paso a paso (stepper motor) los cuales
le dan movilidad en dos grados de libertad a la antena (elevación y azimuth).
Esto le permite una funcionalidad completa a la hora de seguir el satélite.

Los motores son controlados por un sistema de control realimentados, el cual
trata de corregir el error de paso midiendo el cambio en la fase de los motores
de paso. Esto se logra colocando potenciómetros en las salidas de los motores.
Como beneficio, se obtiene una realimentación de los motores, facilidad de
implementación y bajo costo de construcción. Los detalles del controlador
básico están el el anexo 8.

En cuanto a la conexión satelital, se cuenta con un enlace de bajada.
Este está construido en base a un sistema de comunicación definida por
Software. Se puede ver mayor detalle del sistema de comunicaciones en
el anexo 9.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/modelo_basico.png}
\caption{Diagrama del diseño básico.}
\label{fig:disbasico}
\end{figure}


\subsection{Diseño intermedio}
\label{sub_sec:Diseño_intermedio}

El diseño intermedio se fija en aumentar la rigidez del soporte de la antena
y la ganancia de recepción de la antena. Es por esto que sugiere el uso de una
antena helicoidal en lugar de una antena Yagi-Uda, para poder aumentar la ganancia.
Junto con esto refina el sistema de control y otorga mayor precisión al controlador
al usar un medidor de campo para manipular el movimiento de la estación, en base a
la calidad del enlace.

Este modelo sigue buscando mantener los costos lo más bajo posibles, pero tratando
de mejorar la calidad de los materiales.

El sistema de control funciona de una manera similar al modelo más básico, pero
cuenta con más flexibilidad dada la opción de incluir un computador embebido para
el control del sistema. Este se puede ver a detalle en el anexo 10.

El sistema de comunicación con la antena, ahora agrega la posibilidad de conectarse
en modo half-duplex, permitiendo con esto, enviar datos al satélite. El detalle
de este sistema se puede ver en el anexo 11.

La figura \ref{fig:disintermedio} muestra el diagrama de concepto del modelo descrito.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/modelo_intermedio.png}
\caption{Diagrama del diseño intermedio.}
\label{fig:disintermedio}
\end{figure}


\subsection{Diseño avanzado}
\label{sub_sec:Diseño_avanzado}


El diseño avanzado sacrifica el bajo costo, por crear un sistema mucho más
robusto. Utilizando un mástil rígido con base de hormigón, asegura una estructura
rígida al sistema; con materiales de la mejor calidad, asegura no solo un control
de mayor sensibilidad, si no también una implementación modular y reparable por el
usuario. En este modelo se propone el uso de una antena parabólica, con esto se
busca la mayor ganancia posible del sistema de comunicaciones.

En cuanto al sistema de control, este busca utilizar módulos comerciales
para asegurar su robustez, tales como servomotores especializados para estas aplicaciones,
controladores especializados y un sistema de calibración para ajustar de
mejor manera la calidad del enlace. Este sistema se puede ver a detalle
en el anexo 12.

El sistemas de comunicaciones sugerido, es el mismo que para el modelo intermedio.

La figura \ref{fig:disavanzado} muestra el diagrama del sistema descrito.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/modelo_avanzado.png}
\caption{Diagrama del diseño avanzado.}
\label{fig:disavanzado}
\end{figure}

% End of Generación de conceptos

% \section{Aspectos de manufactura a considerar}
% \label{sec:Aspectos_de_manufactura_a_considerar}

% Existen algunos aspectos a considerar. Estos son:

% \begin{itemize}
% \item Tipo de antena
% \item Materialidad de la estructura
% \item Accionamiento mecánico (COT's)
% \item Precisión en montaje de accionamiento (instalación)
% \item Sistema de sujeción estructural
% \item Montaje de sistema de control y comunicaciones
% \item Montaje de sistema de alimentación
% \end{itemize}

\section{Diseño preliminar}
\label{sec:Diseño_preliminar}

Con los tres conceptos establecidos en el diseño conceptual, se espera
concretar un diseño escogido por los clientes del proyecto, el Dr. Daniel Lühr
y el Dr. Rafael Rodríguez. Para esto se les presentan las tres opciones de
estación terrena de las cuales pueden inclinarse por los diseños básico (anexo
13), intermedio (anexo 14) y avanzado (anexo 15) o una compilación de los tres
siempre que se respete una configuración pertinente de los sistemas. 

Para esto fue necesaria la aplicación de un documento denominado ``Selección de
concepto a proyectar'', a través del cual se presentaron los tres diseños
agregando costos de la materialidad de cada concepto e información técnica
sobre ventajas y desventajas de las soluciones conceptuales a priori de lo que
será un estudio profundo del producto a desarrollar. 

Como fruto de este proceso la solución intermedia es la escogida por la parte
interesada del proyecto, de la cual, como se muestra en la figura
\ref{fig:dis_inter}, se tienen de referencia la siguiente descomposición de
componentes y sus respectivos valores en CLP.  

\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/dis_intermedio.png}
\caption{Detalles de costos y modelo del diseño intermedio.}
\label{fig:dis_inter}
\end{figure*}

Considerando la decisión tomada sobre desarrollar el diseño intermedio, el
equipo llevará dicha solución a la etapa de desarrollo de producto.

% End of Diseño preliminar

\section{Desarrollo de producto}
\label{sec:Desarrollo_de_producto}

Para el proyecto destinado a un ``Diseño de estación terrena satelital'', el
equipo se basará en la metodología del texto de diseño mecánico ``The Mechanical
Design Process'' \cite{faulconbridge2003}, y su desarrollo de producto (figura
\ref{fig:factores_funcion}) para basarse en una línea de trabajo desde la función
a la forma. Según el esquema de en el vértice superior del triángulo de
desarrollo de producto se analizarán los siguientes aspectos: restricciones,
configuración y componentes.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/factores_funcion.png}
\caption{Esquema de facores de función cita requerida.}
\label{fig:factores_funcion}
\end{figure}

\subsection{Restricciones}
\label{sub_sec:Restricciones}

\subsubsection{Implementación ETS}
\label{sub_sec:Implementación_ETS}

Según el requerimiento N°2 que trata de los lugares donde se desea implementar
estaciones terrenas, se encuentran la ciudad de Valdivia (campus Miraflores),
del mismo modo en las ciudades de Puerto Montt y Coyhaique.  

Para que el diseño tenga funcionalidad garantizada en los tres lugares que se
desea implementar se realiza un estudio del caso desfavorable entre las tres
ciudades sobre la exposición a inclemencias climáticas como lo es el viento para
lo cual se analizará a través de la norma NCh 432-of. 2010
\cite{normachvientos}, los vientos para las tres ciudades (véase tabla
\ref{table:velocidades}). 

\begin{table}[t]
\centering
\caption{Velocidades del viento en las ciudades de Valdivia, Puerto Montt y
	Coyhaique.}
\label{table:velocidades}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
Ciudad & Velocidad [$\si{\metre\per\second}$] & Velocidad [$\si{\kilo\metre\per\hour}$] \\ \hline \hline
Coyhaique          & $44,8$  &$161,3$     \\ \hline
Puerto Montt       & $33,9$  &$122$       \\ \hline
Valdivia           & $35,2$  &$126,7$     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

A partir de lo que presenta la norma, se considera el caso de implementación de
Coyhaique el más desfavorable y en adelante, este dato constituye una condición
de borde relevante para analizar estructuralmente el desempeño material de la
ETS. 

\subsubsection{Definición de cargas}
\label{sub_sec:Definición_de_cargas}

Para la definición de cargas para estructuras sobre techo, tal como es la
naturaleza de este proyecto, la NCh 432-of. 2010 aplica de manera parcial, dado
que está dirigida al efecto del viento para edificaciones, no así para
entramados o armaduras sobre techo. Para esto se utilizó el manual del colegio
de ingenieros de Venezuela titulado ``Norma para torres y estructuras de soporte
de antenas de transmisión'' \cite{colegioingvenezuela}, al cual en conjunto con
el dato más desfavorable de velocidad de viento que resulta para la ciudad de
Coyhaique se aplican cálculos para la obtención ``Presión dinámica del viento'',
cómo se puede apreciar en adelante. 

La fuerza de diseño del viento sobre la estructura, $F_{ST}$, aplicada en cada
sección de la estructura se calculará con la ecuación
\ref{eq:fuerza_sobre_estructura}

\begin{equation}\label{eq:fuerza_sobre_estructura}
	F_{ST} = q_Z G_h \left(A_{ep}\right)_S
\end{equation}

Finalmente, reemplazando los datos requeridos para la ecuación, considerando un
factor de incertidumbre de $1.5$, se obtiene una fuerza de diseño del viento
sobre la estructura de \footnote{La fuerza de diseño se calcula suponiendo que
la presión dinámica del viento es uniforme sobre la sección media del miembro
estructural. La longitud de la sección media no excederá de un décimo de la
altura de la estructura o $18\si{\metre}$ en estructuras de celosías y de
$6\si{\metre}$ en estructuras tubulares.}: 

\begin{equation}
	F_{ST} = 170.5[\si{\kilo\gram f/\metre^2}]
\end{equation}

\subsubsection{Ubicación de la ETS}
\label{sub_sec:Ubicación_de_la_ETS}

Teniendo en cuenta que el requerimiento señalado por el cliente Dr. Rafael
Rodríguez es que este diseño de ETS sea implementado en 3 campus de la
Universidad Austral de Chile, para una de las tres aplicaciones específicas se
tiene una de ellas en completa claridad. Esta es la ETS que se implementará en
el campus Miraflores de dicha casa de estudios, para la cual, se realizará un
análisis y evaluación de la posición que ocupará en el campus. Haciendo una
mirada general al campus Miraflores, como se muestra en la figura
\ref{fig:campus_completo}, existen muchas potenciales interferencias al tener
tantos árboles de gran altura los cuales se encuentran señalados con la letra V.

\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/campus_completo.png}
\caption{Imagen satelital del Campus Miraflores de la Universidad
	Austral de Chile, Valdivia.}
\label{fig:campus_completo}
\end{figure*}


Esto es relevante para efectos de seguimiento de órbita de los nanosatélites
como de visibilidad horizonte a horizonte, es por esto que a priori los diseños
propuestos incluyendo al seleccionado por los clientes están pensados para ser
implementados sobre techo. Teniendo en cuenta una diferencia de cotas entre la
parte baja y la parte alta del campus, se analizará la posibilidad de que se
implemente sobre un edificio de la parte alta.  

Como se puede observar en la figura \ref{fig:campus_superior}, se tienen
enumerados los siguientes edificios: 1) Ed. Ing Civil Industrial, 2) Biblioteca,
3) Ed. Ciencias básicas, 4) Ed. Innoving, 5) Ed. Informática, 6) Ed. E.G.M, 7)
Ed. Pabellón docente. De los cuales, según sugiere el equipo de trabajo, las dos
mejores ubicaciones por conocimiento propio del campus son los 5 y 6.
Finalmente, debido a la altura del edificio N° 5 son aproximadamente 10 metros,
muy superior al edificio N°6, lo cual es relevante para tener una mayor
visibilidad de horizonte a horizonte tanto al norte como al sur teniendo en
cuenta que el nanosatélite describe una órbita polar. Es por esto que el equipo
de diseño sugiere la instalación de la ETS en el techo del edificio 10000 de
informática.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/campus_superior.png}
\caption{Imagen satelital de la parte superior del Campus Miraflores de la
	Universidad Austral de Chile, Valdivia.}
\label{fig:campus_superior}
\end{figure}

\subsubsection{Ubicación de la sala de control}
\label{sub_sec:Ubicación_de_la_sala_de_control}

La ubicación de la sala de control será según comentó el Dr. Daniel Lühr en una
entrevista \cite{entrevista}, en el edificio N°3 (ver figura
\ref{fig:campus_superior}), en una sala de las dependencias de la escuela de
electrónica de la FCI. 


\subsection{Configuración de componentes comerciales}
\label{sub_sec:Configuración_de_componentes_comerciales}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Antena:} Es el principal componente de la estación
		terrena, debido a que es la encargada de captar las señales
		emitidas por los nanosatélites.  
	\item \textbf{Actuador:} Es el encargado de generar los movimientos de
		rotación azimutal y de elevación. El actuador seleccionado es el
		responsable de generar los torques necesarios que demandan la
		antena y componentes.  
	\item \textbf{Estructura de soporte:} Esta estructura está conformada
		por distintos elementos para brindar una mayor rigidez al
		sistema. 
	\item \textbf{Perfiles:} Los perfiles de acero son los encargados de
		generar la forma geométrica de la estructura de soporte,
		aportando estabilidad al sistema. 
	\item \textbf{Plancha acero:} Se utiliza para generar un área efectiva
		horizontal en donde sirve como sustento para el mástil. 
	\item \textbf{Mástil:} El mástil tiene como función dar elevación a la
		antena, asegurando un mayor campo visual para la recepción de
		las señales emitidas por los nanosatélites. Por medio de este
		componente se asegura un ángulo de rotación de
		$360\si{\degree}$.   
	\item \textbf{Pernos de anclaje:} Son los encargados de generar la
		sujeción del sistema en la base. 
	\item \textbf{LNA:} El LNA es un amplificador electrónico que aumenta
		una señal de baja potencia, con la capacidad de no degradar
		significativamente la relación señal/ruido. 
	\item \textbf{Microcontrolador:} El microcontrolador es un integrado
		capaz de ser programado de manera sencilla desde un ordenador y
		seguir una secuencia programada. Para este caso, el
		microcontrolador es capaz de suministrar tareas de resolución de
		paso y direccionamiento de los actuadores.  
	\item \textbf{SDR:} Es un sistema de radiocomunicaciones encargado
		principalmente de utilizar un conversor analógico-digital para
		el procesamiento de señales emitidas por los nanosatélites.  
	\item \textbf{Circuitería alimentación:} El circuito de alimentación
		energiza a los actuadores para generar el movimiento solicitado
		por el nanosatélite. 
	\item \textbf{Filtros:} Se encargan de filtrar señales no deseadas o en
		frecuencias diferentes a la que se desa trabajar.
\end{itemize}

\subsection{Estructura ETS}
\label{sub_sec:Estructura_ETS}

La estructura de la ETS, en relación a lo presentado a nivel conceptual en el
apartado anterior presenta algunos cambios debido a algunas evaluaciones de
seguridad, factibilidad y reducción de costos. El caso más notorio es la
eliminación de la tarima donde se posicionaría la base del mástil y antena. Esto
dado que para unir esta al techo existían complejidades, así también la
seguridad en la instalación a la placa horizontal de la misma donde, por último,
los costos aumentaban considerablemente. En relación a esto se opta por una
placa fijada al mástil en el ángulo de inclinación del techo del edificio 10000
de la Facultad de Ciencias de la Ingeniería de la Universidad Austral de Chile.

En adelante se detallarán la configuración, materialidad y tipos de uniones con
que se trabaja la estructura de la ETS.

\subsection{Configuración estructural de la estación}
\label{sub_sec:Configuración_estructural_de_la_estación}

La estructura de la ETS se compone por distintas partes, las cuales reciben
nombres de diseño para poder acordar ciertos aspectos técnicos y
organizacionales de proyecto. En este caso resulta como se presenta en la
figura \ref{fig:config_ets}. 

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/config_estructural.png}
\caption{Configuración estructural de la estación terrena.}
\label{fig:config_ets}
\end{figure}



\subsection{Materialidad estructural ETS}
\label{sub_sec:Materialidad_estructural_ETS}

Los materiales aplicados en la ETS, en directa relación con su configuración,
aplica los siguientes elementos mecánicos comerciales en su estructura (ver
tabla \ref{table:materialidad}). 


\begin{table*}[t]
\centering
\caption{Materialidad de la estructura.}
\label{table:materialidad}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Materiales                        & Dimensiones & Caract. del material & Límite elástico \\ \hline \hline
Perfil tubular circular           & 1 \sfrac{1}{4}"                   & ASTM A36             & 250 MPa                   \\ \hline
Perfil tubular circular           & 2"                                & ASTM A36             & 250 MPa                   \\ \hline
Perfil tubular circular           & 1 \sfrac{1}{2}"                   & ASTM A36             & 250 MPa                   \\ \hline
Placa de acero                    & 3 mm                              & ASTM A36             & 250 MPa                   \\ \hline
Pernos de anclaje auto perforante & 12x3" ; $\varnothing$ 6 mm       & 		     & ----                        \\ \hline
Clavija de enganche Curt 21510    & $\varnothing$ \sfrac{5}{8}";  L 5\sfrac{7}{8}" &                      & ---- 			 \\ \hline
Cable de Acero                    & 4 mm                              & Acero Galvanizado    & ----                        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table*}

\subsection{Simulación}
\label{sub_sec:Simulación}

\subsubsection{Condiciones o supuestos de simulaciones}
\label{sub_sec:Condiciones_o_supuestos_de_simulaciones}
Dentro de las condiciones de contorno o supuestos de ingeniería para llevar a
cabo la simulación mediante el software paramétrico SolidWorks 2013 se
encuentran las siguientes consideraciones.

\begin{itemize}
	\item Efecto del viento, para estudio dinámico de viento mediante
		software. Esto tomando en consideración que la estructura va a
		estar sometida a vientos que pueden llegar hasta los $160
		[\si{\kilo\metre/\hour}]$.
	\item Restricciones, estructura completamente fija al techo
		del edificio donde se vaya a instalar, lo cual supone incluir
		restricciones de grados de libertad en zonas de empotramiento a
		techo y partes fijas.
	\item Presión dinámica, cálculo ponderado de presión dinámica del viento
		para análisis estático mediante ecuación obtenida desde “Norma
		para torres y estructuras de soporte de antenas de transmisión”
		del colegio de ingenieros de Venezuela.
\end{itemize}

\subsubsection{Aspectos de simulación}
\label{sub_sec:Aspectos_de_simulación}

\begin{itemize}
	\item N° de elementos: La discretización de la estructura a través de un
		mallado tetraédrico que realizan los softwares paramétricos que
		resuelven mediante MEF, fue aplicada a las partes de mayor
		criticidad que según el equipo de trabajo se
		encuentran en la antena Yagi y el eje solidario al
		servomotor. La cantidad de elementos y nodos  son 33.723 y
		69.581 respectivamente y se pueden visualizar en la figura
		\ref{fig:malla_detalles}.
	\item Tipo de análisis: Para nuestro caso se realizaron 2 estudios
		mediante software. Uno de ellos es una simulación de vientos, en
		el cual se ingresa la condición de contorno según la NCh 432-of.
		2010 más desfavorable que ayudará a constatar los efectos
		dinámicos del viento en la estructura en relación a las cargas a
		la que se ve sometido. Por otra parte, se realiza una simulación
		con la carga de presión dinámica calculada mediante la “Norma
		para torres y estructuras de soporte de antenas de transmisión”
		mostrada en apartados anteriores, mediante un análisis estático
		en software que aporta un efecto equivalente en su cálculo
		ponderado de la carga en el caso más desfavorable.
\end{itemize}

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/malla_detalles.png}
\caption{Detalles de la malla de simulación.}
\label{fig:malla_detalles}
\end{figure}


\subsection{Análisis de simulación}
\label{sub_sec:Análisis_de_simulación}

\subsubsection{Análisis estático: Esfuerzos con criterio de falla Von Mises}
\label{sub_sec:Análisis_estático:_Esfuerzos_de_Von_Mises}

Con el dato de presión dinámica ponderado, presentado anteriormente, se aplica
el análisis estático a la antena Yagi y el eje que se ajusta al servomotor, a
partir de cual resulta un esfuerzo de Von Mises en la zona de empotramiento al
servomotor es de $0.000017 [\si{\mega\pascal}]$, teniendo en cuenta que el
máximo admisible es de $250 [\si{\mega\pascal}]$ y el máximo en la antena Yagi
es de $6.5 [\si{\mega\pascal}]$, teniendo en cuenta que el máximo admisible
del aluminio es de $145 [\si{\mega\pascal}]$ (ver figura \ref{fig:von_mises}).

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/esfuerzo_von_misses.png}
\caption{Imagen de simulación de esfuerzos de Von Mises.}
\label{fig:von_mises}
\end{figure}


Con esto se puede concluir que tanto el eje como la antena resisten de buena
manera la presión dinámica del viento.

\subsubsection{Factor de seguridad}
\label{sub_sec:Factor_de_seguridad}


El factor de seguridad entregado por el software entrega la información de
capacidad de carga que es capaz de soportar por sobre lo simulado. En este caso
la pieza más crítica, que es el eje soporta 38 veces la carga aplicada
(ver figura \ref{fig:seguridad}). En este punto es conveniente señalar que este
sobredimensionamiento es necesario debido a su naturaleza de aplicación de una
estructura sobre techo tiene un potencial de riesgo frente a solturas o caída
libre desde grandes alturas donde son aplicadas. Por lo cual, el equipo
recomienda mantener este sobredimensionamiento como un modo conservador de
ejecutar la obra civil.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/factor_seguridad.png}
\caption{Factor de seguridad.}
\label{fig:seguridad}
\end{figure}


\subsubsection{Desplazamientos}
\label{sub_sec:Desplazamientos}

Para el caso de desplazamiento presentes tanto en antena como eje con respecto a
la presión dinámica ponderada (ver figura \ref{fig:desplazamiento}), los
desplazamientos más grandes se encuentran en la antena Yagi siendo de $0.02468
[\si{\milli\metre}]$. A partir de esto se concluye que se trata de un
desplazamiento muy pequeño en relación a su naturaleza de aplicación.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/desplazamientos.png}
\caption{Desplazamiento en antena Yagi y eje.}
\label{fig:desplazamiento}
\end{figure}


\subsubsection{Análisis de viento}
\label{sub_sec:Análisis_de_viento}

Mediante el software SolidWorks 2018, se utilizó la simulación de fluidos, en
este caso el viento que en su caso más desfavorable del diseño se encuentra
bordeando los $160 \si{\kilo\metre/\hour}$. Mediante esta simulación de fluidos
se pretende conocer el comportamiento del viento frente a la estructura y al
mismo tiempo comparar el análisis estático realizado y validado mediante la
normativa de estructuras presentada. Cabe mencionar que este viento fue simulado
a la velocidad antes mencionada y de manera horizontal a la estructura para
considerar el caso más desfavorable de solicitación de un concepto en voladizo
horizontal como es la naturaleza de la ETS. 

En primera instancia en la figura \ref{fig:vientos} se pueden visualizar una
presencia de vorticidades alrededor del servomotor y la zona de empotramiento al
eje. En esta se sugiere que los elementos queden correctamente instalados y
sellados los elementos mecánicos para evitar problemas de exposición. Por otra
parte, los esfuerzos a los que se expone la estructura por efectos del viento
son igualmente bajos en relación a los admisibles de los materiales presentados
en apartados anteriores, como por ejemplo, el máximo esfuerzo de los tres ejes
es de $0.000138 [\si{\mega\pascal}]$ y el torque máximo de los tres ejes es
$0.00019 [\si{\newton\metre}]$. Estos esfuerzos resultantes son disimiles por
una décima, pero minúsculos para la capacidad elástica de los materiales
aplicados, en conclusión, la estructura soporta de buena manera las cargas
estudiadas.

\begin{figure}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/analisis_vientos.png}
\caption{Análisis de vientos sobre la ETS.}
\label{fig:vientos}
\end{figure}


\subsection{Análisis de accionamiento mecánico}
\label{sub_sec:Análisis_de_accionamiento_mecánico}

Un componente crítico en el diseño de ETS es el accionamiento mecánico, el cual
para el concepto escogido es el servomotor Yaesu G-5500.

Para obtener el par de fuerza que deberá soportar el servomotor respecto a la
presión dinámica del viento simulada en software, se procede a estudiar la
solicitación a la que se ve sometido el eje que va empotrado en el servomotor.

Esta solicitación según la disposición de la carga simulada es de flexión, para
lo cual se descompone la ecuación de esfuerzo (ecuación \ref{eq:esfuerzo})
\cite{hibbeler2011}.

\begin{equation}\label{eq:esfuerzo}
	\sigma_{\mathrm{max}} = \frac{M \cdot c}{I}
\end{equation}

Resolviendo para $M$ se obtiene el momento interno resultante, dado que este es
el que reflejará la capacidad de par de fuerza a la que se ve solicitado el
servomotor.

\begin{equation}\label{eq:momento}
M = \frac{\sigma \cdot I}{c}
\end{equation}

Se tiene que $c = d/2$ con $d = 0.042 [\si{\metre}]$, entonces $c = 0.021
[\si{\metre}]$. Luego el cálculo de la inercia para la sección transversal del
tubo circular que se utilizará como eje de la antena es: $I_{\varnothing} =
0.0000000926 [\si{\metre^4}]$. De igual manera se sabe que el esfuerzo de Von
Mises en el punto de empotramiento al servomotor es de $17.47 [\si{\pascal}]$,
por lo tanto, a partir de la ecuación \ref{eq:momento}:

\begin{equation}
	M = \frac{17.74 \cdot 0.0000000926}{0.021} = 0.000077
	[\si{\newton\metre}]
\end{equation}

Cabe mencionar que el servomotor posee un torque de resistencia de $392
[\si{\newton\metre}] \simeq 40 \si{\kilo\gram/\metre}$. Con esto se puede
concluir que el par de fuerza resultante de la simulación es muy inferior al que
el servomotor es capaz de soportar, por lo cual resulta optima su aplicación. En
relación a su sobredimensionamiento, por una serie de características de control
y al ser un elemento ampliamente probado en este tipo de aplicaciones, el equipo
de diseño valida el costo de sobredimensionamiento para su aplicación.




% \subsection{Análisis de accionamiento mecánico}
% \label{sub_sec:Análisis_de_accionamiento_mecánico}

% Un componente crítico en el diseño de ETS es el accionamiento mecánico, el cual
% para el concepto escogido es el servomotor Yaesu G-5500. Este servomotor es por
% excelencia uno de los más aplicados en estaciones terrenas para aplicaciones
% similares, no obstante, se debe analizar si mediante los datos recabados de la
% simulación de cargas de la estructura, la solicitación del par de fuerza de la
% ETS resulta inferior a la capacidad de diseño de Yaesu G-5500. [referencia a
% EETT]



\subsection{Sistema de control}
\label{sub_sec:Sistema_de_control}

El sistema de control se divide en tres partes

\subsubsection{El uso de las estación con la Rapsberry Pi}

Para el uso del sistema completo se recomienda el uso del software Gpredict en
la estación de control y del las bibliotecas
\href{https://hamlib.github.io/}{HAM} y el software rotctld en la computadora
localizada en la estación terrena.

El sistema de control GS-232A está pensado en ser utilizado en conjunto con un
ordenador central para instruir al rotor. El acercamiento que se espera obtener
en este caso es el siguiente:

\begin{itemize}
	\item conectar el motor a la interfaz de control;
	\item conectar la Rapsberry Pi (RPi) a la interfaz de control;
	\item a través de una red de área local conectar la RPi a la sala de
		control;
	\item en la sala de control utilizar Gpredict para trackear el satélite
		y
	\item enviar instrucciones a través de la red LAN para el control del
		motor.
\end{itemize}

Esto puede ser logrado gracias al uso de las bibliotecas de control HAM y sus
utilidades. Estas pueden ser instaladas en la Rapsberry para tener una
interacción directa con la interfaz de control. Debe quedar funcionando siempre
en la RPi el programa ``rotctld'', a este se le deben entregar los parámetros de:
la tasa de comunicación (en bauds), el modelo del rotor, el puerto al que se
conecta la interfaz y el puerto al que se debe conectar. Dado que este programa
funciona por linea de comandos, estas instrucciones pueden ser dejadas en un
script de inicio del sistema operativo de la Rapsberry para que se inicien cada
vez que se encienda el sistema.

En el computador de la sala de control, se debe entregar al programa Gpredict la
información de órbita del satélite a seguir, la ubicación de la antena y la
dirección IP y el puerto en el cual esta el sistema de control, además de
ajustar los ángulos de elevación y azimut mínimos y máximos del rotor. Con esto
ya establecido el programa se encargará de, automáticamente, seguir el satélite
o ubicarse a la espera de este cada vez que el usuario se lo indique.

Debe configurarse la computadora de la estación terrena (RPi) para funcionar
como servidor ``headless'' para poder ser accedida de manera remota. Se recomienda
conectar la RPi por cable de ethernet al router más cercano y darle acceso a la
red local de la universidad a través de esta misma, acceder desde la sala de
control. Por motivos de seguridad no se recomienda darle acceso directo a
internet.

\subsubsection{Uso del controlador GS-232A}

Al instalar el sistema de control se debe tener en cuenta poder alimentar de
buena manera la interfaz GS-232A y asegurar las conexiones, tanto al computador
como al rotor. Se debe seguir el protocolo de calibración del rotor recomendado
por el fabricante, para evitar errores a futuro.

\subsubsection{Uso del software Gpredict}

Se recomienda leer la documentación del software de control para tener mayor
claridad respecto a su funcionamiento. Cabe destacar que para un mejor
funcionamiento es recomendable que el software tenga información, lo más
detallada posible de la ubicación de la estación terrena, así como de la órbita
del satélite, es recomendable hacer chequeos rutinarios sobre esto último dado
que la órbita con respecto al tiempo irá variando levemente y el software puede
corregir esto siempre que tenga la información más actual sobre el satélite.

El diagrama de control general se puede ver en la figura
\ref{fig:sistema_control}.

\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/extendido.pdf}
\caption{Diagrama del sistema de control.}
\label{fig:sistema_control}
\end{figure*}



\subsection{Sistema de telecomunicaciones}
\label{sub_sec:Sistema_de_telecomunicaciones}

\begin{figure*}[t]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/sdr_sugerido.png}
\caption{Diagrama del SDR (``Software-Defined Radio'') suguerido.}
\label{fig:sdr_sugerida}
\end{figure*}



La figura \ref{fig:sdr_sugerida} ilustra el proceso de tratamiento de la señal
(transmisión, recepción y procesamiento) por un sistema que consiste en tres
partes macro: antena Yagi, transceptor SDR y computador (software). La
transmisión de datos parte desde el computador, donde son encriptados y emitidos
al dispositivo SDR.  En la sección de procesamiento digital, los datos pasan por
un control y sincronización, posteriormente pasa por un filtro interpolador y el
DUC donde la frecuencia de muestreo de la señal es aumentada resultando en una
señal de frecuencia intermedia con alta velocidad de datos. Luego la señal
digital ingresa en el transceiver AD9364 \cite{AD9364}, donde es convertida a
análoga (DAC).  Ya análoga la señal en la sección de radio frecuencia del SDR
pasa por un filtro y un mezclador. A continuación, es amplificada la potencia de
la señal en un PA y sale del transceiver y por diseño del USRP es nuevamente
amplificada la potencia de la señal para asegurar que la señal sea transmitida
de forma efectiva por la antena.

En el otro sentido se produce la recepción de la señal, siendo la señal emitida
por el nanosatélite recibida por la antena, luego va al LNVGA que es un
amplificador de bajo ruido que ayuda a amplificar la ganancia de la señal.
Posteriormente la señal entra al USRP donde nuevamente es amplificada en el
transceiver AD9364  y pasa por un mezclador y un filtro RF, para terminar en el
conversor análogo digital. Al salir del transceiver es una señal digital que
llega a un DDC y un filtro pasa baja, donde la señal es trasladada a una
frecuencia más baja y su frecuencia de muestreo es disminuida, para disminuir la
velocidad de datos de la señal y así simplificar los pasos a seguir. Luego la
señal continua por un control de flujo de datos, sincronización y transmisión de
datos de forma serial por el puerto USB a la Raspberry Pi. Finalmente, los datos
son transmitidos por la red a un computador donde son procesados.

\subsubsection{Digital Down Converter DDC}
Traslada una señal digitalizada de banda limitada a una banda de frecuencia más
baja mediante muestreo a una frecuencia menor para simplificar las etapas de
radio subsiguientes.

\subsubsection{Digital Up Converter DUC} Convierte una señal de banda base de
baja velocidad de datos a una señal de frecuencia intermedia con alta velocidad
de datos. Esto es realizado primero con el muestreo de la señal de banda base a
la frecuencia de muestreo necesaria y luego mezclándola con la alta frecuencia
de la portadora. 

\subsubsection{Bloque de Decim} Corresponde al proceso de diezmado el cual
consiste en disminuir el ratio de muestreo de una señal por medio de un filtro
de pasa baja.  

\subsubsection{Bloque Interp} Corresponde al filtro interpolador el cual
incrementa la frecuencia de muestreo de la señal de banda-base.  

\subsection{Manufactura}
\label{sub_sec:Manufactura}


El proceso de manufactura es la ciencia y tecnología por la cual un material es
convertido a su forma final con la estructura y propiedades necesarias para su
uso deseado \cite{mital2017}. 

Los procesos de manufactura se pueden clasificar en tres categorías: 

\begin{itemize}
	\item Proceso primario: Este proceso genera la forma principal del
		producto final. Se encuentran métodos de fundición, métodos de
		moldeo, métodos de formado, procesos como vaciado, forjado,
		moldeado y extrusión.  
	\item Proceso secundario: En este proceso se genera la forma principal
		y, además, refinar las características provenientes del proceso
		anterior. Se encuentran procesos de remoción de material,
		procesos como maquinado, esmerilado y mandrilado.  
	\item Proceso terciario: Este proceso es el más simple, los procesos
		terciarios no afectan la geometría ni forma de un componente,
		sino que, va dirigido a los tratamientos superficiales y uniones
		entre componentes.   
\end{itemize}

La estación terrena satelital contiene procesos secundarios y terciarios de
manufactura, dado que en la etapa de puesta en marcha del proyecto se refinan
las características de los materiales para hacerlos a la medida requerida,
entendiendo procesos como el maquinado, esmerilado de piezas cortantes,
soldadura, acoples, adaptaciones menores, etc.

Dentro de los aspectos considerados en la manufactura de la ETS, se enfocarán
principalmente en los siguientes:

\subsubsection{Componentes mecánicos}
\label{sub_sec:Componentes_mecánicos}

\begin{itemize}
	\item Los aceros seleccionados y descritos previamente, se les aplicará
		un proceso de pintado con pintura anticorrosiva, principalmente
		al mástil y a la base de la estructura, la antena viene con la
		pintura lista de fábrica, la cual solo necesitará ser instalada.
	\item Al servomotor se priorizará al momento de la instalación que quede
		fijo en su posición, esto con el fin de que no genere juego al
		mástil, para así generar una mejor conexión de enlace. También
		se tendrá especial énfasis que se le haga las mantenciones
		correspondientes, con el fin de que su duración sea lo más
		prolongada posible.
	\item Se maquinará una placa de acero, para fijar con unión
		apernada al techo y soldada al mástil. A dicha placa aparte de
		ser cortadas, será esmerilada y taladrada para su fijación con
		pernos, según se señala en planos constructivos.
	\item El mástil se compone de un perfil tubular de 3 metros que se fija,
		con pasadores con seguro americano, a una placa de base con un
		perfil tubular soldado de diámetro menor y largo de $30
		\si{\centi\metre}$.
\end{itemize}

\subsubsection{Herramientas}
\label{sub_sec:Herramientas}

Se deben considerar una serie de herramientas para el montaje de la estructura,
comenzando por la confección de la geometría que adopta, hasta los equipos de
protección personal (EPP) que deberá utilizar el personal al momento de subir a
cubierta para la instalación o mantenimiento de la ETS. 

Se determinan las siguientes máquinas y herramientas para confección de la
estructura de soporte de la estación terrena: 

\begin{itemize}
	\item Taladro,
	\item Esmeril angular,
	\item Máquina de soldar,
	\item Destornillador,
	\item Martillo,
	\item Cinta de medición,
	\item Escuadra universal y
	\item Llave de apriete
\end{itemize}

Equipos de protección personal:

\begin{itemize}
	\item Casco,
	\item Protector facial (antiparras),
	\item Mascaras con lentes de protección (máscara soldador),
	\item Orejeras, 
	\item Guantes de cuero curtido y guantes de goma y
	\item Zapatos de seguridad 
\end{itemize}

\subsubsection{Procesos de manufactura}
\label{sub_sec:Procesos_de_manufactura}
Los procesos de manufactura que tiene la implementación de la estación terrena
satelital contempla  

Maquinado de piezas:

\begin{itemize}
	\item Corte de placas de acero,
	\item Corte de tubos circulares de acero,
	\item Taladrado de placas de acero,
	\item Taladrado de tubos circulares y
	\item Esmerilado de zonas de corte para evitar cortaduras al manipular
\end{itemize}

Aplicación de Soldadura:

\begin{itemize}
	\item Soldar placa inclinada a mástil inferior  
\end{itemize}

Apernado de componentes:
\begin{itemize}
	\item Apernar placa inclinada a techo mediante pernos de anclaje,
	\item Apernar argollas de vientos al techo y
	\item Apernar ganchos de placa de Antena Yagi con eje. 
\end{itemize}

\subsubsection{Recursos Humanos}

Para realizar los diferentes procesos de manufactura requeridos en el maquinado
de materiales como lo son tubos circulares y placas se requiere personal que
tenga la experiencia en trabajos de este tipo. Este ejercicio de descomponer en
funciones sobre tareas de maquinado y procesos no solo identifica las
competencias necesarias, sino también las horas hombre necesarias para realizar
las tareas. 

Personal para labores de maquinado de piezas: 

\begin{itemize}
	\item Cortado de placas con esmeril angular: Esta función se realizará
		para cortar las placas que van desde eje a antena y desde mástil
		a techo (Tiempo aproximado 3 horas).
	\item Taladrado de tubos y placas: Taladrado con brocas de diferentes
		tamaños, según se requiera, para uniones móviles como los
		pasadores en cambios de sección de mástil, así como en placa
		soldada a mástil para apernar a techo, a techo para aplicación
		de argollas de los vientos tensores y en placa inclinada (8
		horas).
\end{itemize}

Personal labores de pre-armado:

\begin{itemize}
	\item Soldado de uniones fijas: Soldadura de placa inclinada a mástil
		(3 horas).
	\item Puesta de tubos de diferente diámetro uno dentro del otro y calado
		de pasador (1/2 hora).
	\item Instalación de argollas en techo (2 horas).
	\item Instalación de antena a eje (1 hora).
\end{itemize}

\subsubsection{Montaje}
\label{sub_sec:Montaje}

Para el montaje de la estación terrena se deben considerar diferentes factores
como lo es el proceso de pre-armado, disposición de componentes en la cubierta
del edificio y las herramientas necesarias para fijar componentes del
accionamiento mecánico afinando una puesta en marcha de la Estación terrena
satelital.

El pre-armado de la estructura de la ETS se realiza con la finalidad de
facilitar el trabajo de montaje de la misma en la cubierta del edificio 10000
del campus Miraflores y/o cualquiera de los campus donde se desee implementar.
Esto, dado que algunas acciones requieren comodidad y precisión a la hora de
ensamblar, generar uniones fijas y móviles, etc. 

El concepto se divide en dos grandes subgrupos, uno de ellos es la estructura
mástil que contempla el mástil, la placa inclinada que va a techo, los dos tubos
circulares con sus respectivos calados. Mientras que el otro subgrupo contempla
a la antena y un eje que se instalará al servomotor. El servomotor irá por si
solo a cubierta para ser instalado y calibrado. 

La subida a cubierta es un aspecto relevante a considerar respecto a la
complejidad que representa llevar las partes prefabricadas, materiales y
herramientas a la cubierta de un edificio.

Para estas labores se utilizarán tecles con cadenas que deben ir correctamente
amarradas a las partes prefabricadas. A continuación, se presentan las
disposiciones de carga que deben tener los componentes de la ETS de pre-armado
para ser llevados hasta el lugar de implementación.

La instalación consiste en juntar las partes mediante sus uniones, que en este caso son sujeciones móviles (pernos), que dejan en una posición los componentes de la ETS. La instalación se divide en las siguientes etapas. 

\begin{itemize}
	\item Instalación de mástil con placa inclinada soldada a la base
		mediante pernos de anclaje especificados en EETT y planos
		constructivos. 
	\item En el extremo superior del mástil instalar el servomotor Yaesu
		G-5500 dejando abierta la entrada de elevación del mismo para
		agregar el eje de antena. 
	\item Instalación del eje junto a la antena Yagi en el espacio de
		elevación del servomotor Yaesu G-5500 apernando los prisioneros
		de fijación con que cuenta el equipo rotor para fijar el eje en
		el centro de su longitud. 
	\item Instalación de kit de vientos, para aumentar la rigidez de la
		estructura de la estación terrena.
\end{itemize}

 

% End of Desarrollo de producto


\section{Conclusiones}
\label{sec:Conclusiones}

% A modo de conclusión del documento que presenta los avances 1 y 2 del proyecto
% de ``Diseño de estación terrena satelital'', se realiza un levantamiento inicial
% de información tanto a nivel de requerimientos del cliente y revisión del
% estado del arte referente a esta temática, como también mediante
% representaciones gráficas del problema en cuestión para contextualizar la
% situación particular planteada.

% Luego se aplican pasos de conceptualización del diseño a nivel de sistemas que
% ayudan a descomponer el todo en partes para la ETS, siempre integrando los
% aspectos electromecánicos del diseño para converger en tres soluciones
% conceptuales que cumplan con las necesidades planteadas del cliente.

% Finalmente, se obtienen tres diseños con distinto grado de complejidad, lo cual
% queda plasmado a través de criterios. Para esto se emplearon diagramas que
% clarifican los distintos aspectos tanto electrónicos como mecánicos a nivel de
% sistemas. Con estos conceptos generados se profundizan aspectos técnicos y de
% costos del valor material (n/a mano de obra) de la ETS. Esto se plasma mediante
% un documento enviado a los ``stakeholders'' y respondido por estos con el
% concepto seleccionado, el cual es el intermedio. En adelante se realizará el
% ``desarrollo de producto'' donde se analizará en profundidad esta propuesta
% para hacerla factible y viable técnicamente.

El desarrollo del diseño de ETS cumplio con los objetivos propuestos, dado que
se realizó un levantamiento de información por parte del cliente y de un estado
del arte que sirvió de guía para el proyecto. Lo siguió un desarrollo
metodológico para la generación de conceptos integrados de estaciones terrenas,
lo cual decanto en la selección de un concepto que satisfizo a los stakeholders
del proyecto.

Esta decisión fue desarrollada y validada mediante investigación y simulación en
software de aspectos mecánicos y electrónicos del proyecto, en la cual se
seleccionaron equipos, se revisaron los aspectos de manufactura y se preparó la
documentación técnica del proyecto para ser llevado a una futura ejecución. De
este modo se completa el diseño de una estación terrena capaz de operar en una
banda de $430 \si{\mega\hertz}$, que contactará a los futuros nanosatélites en
órbita del proyecto Suchai aportando un mayor aprovechamiento de estos equipos
en el espacio y entregando una oportunidad interesante desde el punto de vista
académico a los estudiantes de la Universidad Austral de Chile que se encuentren
vinculados o interesados en la comunicación satelital.

% End of Conclusiones




% End of Aspectos de manufactura a considerar


% \appendices

% \section{Modelos de comunicación y control}
% \label{sec:Modelos_de_comunicación_y_control}

% En base a los criterios establecidos en la sección
% \ref{sec:Generación_de_conceptos} se crearon modelos del sistema de control y de
% procesamiento de datos. Estos quedan explicados en más detalle a continuación.
% Además se adjuntan los diagramas de control de cada sistema.

% \subsection{Controlador básico} \label{sub_sec:Controlador_básico}

% El modelo de control básico está pensado en el bajo costo, mas se utiliza un
% controlador PID para no disminuir la precisión del control. En la figura
% \ref{fig:real_basico} se puede ver el arquetipo de construcción del sistema de
% control. Dado que se planea utilizar un microcontrolador, se espera desarrollar
% un algoritmo de control basado en la posición de los motores. Como señal de
% referencia se tienen los ángulos de elevación y azimuth obtenidos por software
% esto espera imitar el modelo realizado por la Universidad de Chile con el
% software libre \href{http://gpredict.oz9aec.net/}{Gpredict} \cite{gonzalez2018}.

% \begin{figure}[t] \centering
% \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/basico.pdf} \caption{Diagrama de
% control realimentado para el modelo básico} \label{fig:real_basico} \end{figure}

% \subsection{Controlador intermedio} \label{sub_sec:Controlador_intermedio}

% El controlador intermedio está pensado en mejorar la precisión del sistema sin
% elevar en gran medida el costo de construcción final. Este, para mejorar el
% enlace entre la antena y el satélite, utiliza un medidor de campo para tener
% como referencia no solo el modelo predictivo por software de la órbita del
% satélite, si no también, la calidad de enlace con este, de este modo busca
% mejorar la recepción. El diagrama se puede ver en la figura
% \ref{fig:real_intermedio}.

% \begin{figure}[t] \centering
% \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/intermedio.pdf} \caption{Diagrama
% de control realimentado para el modelo intermedio} \label{fig:real_intermedio}
% \end{figure}




% \subsection{Controlador avanzado} \label{sub_sec:Controlador_avanzado}

% El modelo de control avanzado utiliza servomotores especializados para sistemas
% de control en estaciones terrenas, estos vienen ya con un sistema de
% realimentación confiable por lo cual no es necesario generar otra implementación
% para medir el error en la posición de la estación terrena. Aprovecha además, al
% igual que el modelo intermedio, una medición de la calidad de la señal para
% mover los motores y generar el mejor enlace posible con el nanosatélite al cual
% se debe conectar. Para este caso se puede utilizar un microcontrolador integrado
% en el sistema o un computador pequeño embebido en el sistema como una Rapsberry
% Pi. Este segundo busca facilitar el acceso al usuario por medio de una conexión
% a internet, lo cual haría posible el monitoreo de la estación terrena desde
% cualquier punto con acceso a internet.

% \begin{figure} \centering
% \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/avanzado.pdf} \caption{Diagrama de
% control realimentado para el modelo avanzado} \label{fig:real_avanzado}
% \end{figure}

% \subsection{Sobre el procesamiento de datos}
% \label{sub_sec:Sobre_el_procesamiento_de_datos}

% Para establecer comunicación con satélites, una parte importante es la
% construcción de una estación terrena, la cual es la encargada de recibir los
% datos enviados por el satélite, además de enviar instrucciones por si es
% necesario. 

% En caso de los Cubesat, los cuales en gran parte describen una órbita polar, son
% una gran opción de bajo costo para implementar satélites con fines educativos,
% incluso implementados por alumnos de primaria \cite{cubesat2016}. Entonces, es
% ideal, que la estación terrena sea implementada tratando de reducir el costo lo
% más posible.

% Una de las maneras en las que se puede lograr una comunicación satelital de bajo
% costo, es el uso de Radio definido por software o SDR por sus siglas en inglés
% Software-Defined Radio, el cual es un sistema de radiocomunicaciones donde los
% componentes típicamente implementados por hardware, ahora son implementados por
% software.

% El SDR, al ser una opción conveniente, ha sido implementada como parte de varias
% estaciones terrenas, es el caso de un proyecto de la Universidad Interamericana
% de Puerto Rico, donde destacan que la opción con SDR es mucho más barata que
% implementar una solución utilizando hardware (radios, moduladores,
% demoduladores, etc.), ofreciendo los mismos resultados \cite{miralles2012}. Otro
% es el caso del diseño de una estación terrena para aplicaciones docentes, por la
% Universidad Politécnica de Madrid, quienes destacan que el uso de SDR, donde los
% procesos como la demodulación, modulación, sincronismos y codificación del canal
% se encapsulan en máquinas virtuales, ejecutados por diversos computadores
% interconectados a través de enlaces de banda ancha y que, con esa aproximación,
% se incrementa la flexibilidad y mejora la fiabilidad de la estación, pero a
% cambio  de realizar un procesamiento a mayor velocidad en un hardware dedicado
% \cite{martinez2008}.

% Tomando estas experiencias es viable considerar implementar una solución basada
% en SDR para este proyecto en particular, ofreciendo una alternativa de bajo
% costo, mejor flexibilidad y baja complejidad en el diseño. 



% \subsection{Procesamiento de datos básico}
% \label{sub_sec:Procesamiento_de_datos_básico}

% La solución básica para la sección de comunicación consiste de un sistema
% receptivo y de procesamiento de señal SDR. Parte desde la antena que se conecta
% a un receptor SDR y luego a un computador. Dentro del receptor SDR la recepción
% de la señal es de forma analógica, donde primero la señal pasa por un
% amplificador de bajo ruido (LNA), luego por un mezclador y un filtro RF. La
% siguiente parte es el procesamiento digital por lo que es necesario convertir la
% señal de análoga a digital, se continua con un control de flujo de datos y
% continua al protocolo de comunicación para transmitir al computador, este
% protocolo suele ser serial, en específico USB. Luego el procesamiento de los
% datos se realiza por medio de software. En la figura \ref{fig:sdrbasico} se
% puede ver el modelo cual se habla.

% \begin{figure} \centering
% \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/rf_basico.png} \caption{Diagrama de
% SDR básico} \label{fig:sdrbasico} \end{figure}



% \subsection{Procesamiento de datos avanzado}
% \label{sub_sec:Procesamiento_de_datos_avanzado}


% La solución avanzada al igual que la básica está basada en un sistema SDR, pero
% esta solución trasmite y recibe señales de forma half-duplex, es decir ambas
% funciones no pueden operar a la misma vez. El sistema consiste de tres partes
% macro, antena transceptor SDR y computador (software). La transmisión de datos
% parte desde el computador, donde son encriptados y emitidos al dispositivo SDR.
% En la sección de procesamiento digital, los datos pasan por un control de flujo
% para luego la señal digital sea convertida a análoga (DAC). Ya análoga la señal
% en la sección de radio frecuencia del SDR pasa por un filtro y un mezclador. A
% continuación, es amplificada la potencia de la señal en un PA para que sea
% transmitida de forma efectiva por la antena. La recepción de la señal es
% realizada de forma igual a  la solución básica. La figura \ref{fig:sdravanzado}
% muestra el diagrama del sistema descrito.

% \begin{figure} \centering
% \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/rf_avanzado.png} \caption{Diagrama
% de SDR avanzado} \label{fig:sdravanzado} \end{figure}

% \section{Diagrama de conexión eléctrica/electrónica}
% \label{sec:Diagrama_de_conexión_eléctrica/electrónica}

% Dentro de los diseños generados, se tiene también en consideración como deben ir
% conectados los módulos del sistema eléctrico. En base a esto, se genera un
% diagrama de conexiones con tal de tener en consideración, como se deben
% administrar los cables que se vayan a instalar con el sistema. Este modelo se
% puede ver en la figura \ref{fig:conexiones}.

% \begin{figure}[t] \centering
% \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/conexiones.jpg} \caption{Diagrama
% de conexiones} \label{fig:conexiones} \end{figure}





% End of Diagrama de conexión eléctrica/electrónica



\printbibliography

\end{document}
